**计算几何**是一门兴起于[二十世纪](../Page/二十世纪.md "wikilink")[七十年代末的计算机科学的一个分支](../Page/七十年代.md "wikilink")，主要研究解决几何问题的算法。计算机的出现使得一些问题大幅简化，然而一些人类直观

自从1946年世界上第一台电子计算机问世以来，计算机应用的一个重要里程碑是1962年美国麻省理工学院发明了世界上第一台图形显示器。自此之后，计算机可以通过图形显示器直接输入、输出图形，并且可以在显示屏上通过光标的移动而直接修改图形。而在这之前，工程师是通过一厚叠纸上密密麻麻的数字来间接表达工程图形的。

1962年被认为是美国和欧洲CAD开始发展的一年。首先的应用领域是汽车、飞机和造船工业。这3个行业，由于其产品的外形曲面特别复杂，要求特别苛刻，而成为CAD首先应用的领域。

与此同时，也就发展出了一门新兴学科——计算几何，它在美国常常被称为CAGD（Computer Aided Geometric
Design，计算机辅助几何设计），专门研究“几何图形信息（曲面和三维实体）的计算机表示、分析、修改和综合”。1972年在美国举行CAGD第一次国际会议，标志计算几何学科的形成。

## 计算几何算法

  - 判断点是否在直线上
  - 判断两线段是否相交
  - 判断线段和直线是否相交
  - 判断点是否在矩形内
  - 判断线段、折线、多边形是否在矩形内
  - 判断矩形是否在矩形内
  - 判断圆是否在矩形内
  - 判断矩形是否在圆内
  - 判断点是否在多边形内
  - 判断线段是否在多边形内
  - 判断点是否在圆内
  - 判断圆是否在圆内
  - 计算点到线段的最近点
  - 计算点到圆的最近点及点坐标
  - 凸包求法等

## 算法介绍

### 矢量概念

如果把一条线段的端点作出次序之分，则可将这种线段看作有向线段。如果有向线段\(P_1P_2\)的起点\(P_1\)在坐标原点，则把它称为矢量\(\boldsymbol{P}_2\)。这样，点\(P(x,y)\)
可以看作起点为原点\(O(0,0)\)的二维矢量。相应地，三维空间坐标系下的坐标也可以作类似理解为三维矢量。

设二维矢量\(\boldsymbol{P}=(x_1,y_1),\boldsymbol{Q}=(x_2,y_2)\)，则矢量的加法定义为\(\boldsymbol{P}+\boldsymbol{Q}=(x_1+x_2,y_1+y_2)\)，矢量的减法定义为\(\boldsymbol{P}-\boldsymbol{Q}=(x_1-x_2,y_1-y_2)\)。矢量的加减法有以下性质：\(\boldsymbol{P}+\boldsymbol{Q}=\boldsymbol{Q}+\boldsymbol{P},\boldsymbol{P}-\boldsymbol{Q}= -(\boldsymbol{Q}-\boldsymbol{P})\)。因为点可视为坐标原点至该点的矢量，所以点的加减法就是矢量的加减法。

### 矢量的叉积

矢量的叉积，也称矢量的叉乘。矢量\(\boldsymbol{P}\)与\(\boldsymbol{Q}\)的叉乘记作\(\boldsymbol{P}\times\boldsymbol{Q}\)。定义\(\boldsymbol{P}\times\boldsymbol{Q}= x_1y_2 - x_2y_1\)，其结果是一个标量。几何意义为由原点、点\(P\)、点\(Q\)、点\(P+Q\)四点共同组成的平行四边形的面积（带正负号）。计算矢量叉积是直线和线段相关算法的核心。矢量的叉积有以下性质：\(\boldsymbol{P}\times\boldsymbol{Q} = -(\boldsymbol{Q}\times\boldsymbol{P}),\boldsymbol{P}\times(-\boldsymbol{Q}) = -(\boldsymbol{P}\times\boldsymbol{Q})\)。

叉乘的一个非常重要的性质是，可以通过它的正负号判断两矢量之间的顺逆时针关系：

  - 若\(\boldsymbol{P}\times\boldsymbol{Q} > 0\)，则\(\boldsymbol{P}\)在\(\boldsymbol{Q}\)的顺时针方向；
  - 若\(\boldsymbol{P}\times\boldsymbol{Q} < 0\)，则\(\boldsymbol{P}\)在\(\boldsymbol{Q}\)的逆时针方向；
  - 若\(\boldsymbol{P}\times\boldsymbol{Q} = 0\)，则\(\boldsymbol{P}\)和\(\boldsymbol{Q}\)共线，可能同向也可能反向。

### 算法举例

#### 判断折线段的拐向

折线段的拐向判断方法可以直接由矢量叉积的性质推出。
对于有公共端点的线段\(AP\)和\(PB\)，通过计算\(\nabla = (B - P)\times(P - A)\)的符号，就可以确定折线的拐向：

  - 若\(\nabla > 0\)，则\(AP\)在\(P\)点拐向右侧得到\(PB\)；
  - 若\(\nabla < 0\)，则\(AP\)在\(P\)点拐向左侧得到\(PB\)；
  - 若\(\nabla = 0\)，则\(A\)、\(P\)、\(B\)三点共线。

#### 判断点是否在线段上

## 外部链接

  - [主要的学术会议网页](http://www.socg.org)Symposium of Computation Geometry
    (SoCG)

  -
[Category:计算机科学](../Category/计算机科学.md "wikilink")
[Category:理论计算机科学](../Category/理论计算机科学.md "wikilink")
[Category:數位幾何學](../Category/數位幾何學.md "wikilink")
[Category:計算幾何](../Category/計算幾何.md "wikilink")